Objetivos:
==========

En la experiencia de laboratorio del día de hoy te explicaremos cómo
trabajaremos en las próximas reuniones, la manera de acceder los
archivos que se usarán y cómo entregar los trabajos. También aprenderás
a manejar los elementos básicos de Qt, la plataforma que nos permitirá
desarrollar y ejecutar proyectos en C++.

Servicios y programados que utilizaremos:
=========================================

Bitbucket y Git
---------------

*Bitbucket* es un repositorio o depósito de archivos digitales al que se
puede acceder en línea y que permite trabajar proyectos en grupo de
manera ordenada y simple. Los archivos del Laboratorio de Introducción a
la Programación estarán almacenados en este lugar y se podrán bajar a
las computadoras personales utilizando *Git*.

*Git* es un programado de código abierto que permite manejar archivos de
programas que se desarrollan en grupo. Puedes obtener este programado en
<http://git-scm.com/>. Al comienzo de cada experiencia de laboratorio cargarás los archivos necesarios a una de las laptops del salón usando el comando
`git clone url` desde el terminal de cada computadora. 

Terminal y Linux
---------------

Para utilizar Git en OS X debemos usar comandos de línea en la pantalla de *terminal*. Los comandos que utilizaremos son comandos del sistema operativo *Unix*. Unix distingue entre letras mayúsculas y minúsculas. Algunos comandos básicos de Unix son:

<center>

|    **Comando**     |                      **Acción**                     |
| ------------------ | --------------------------------------------------- |
| ls                 | muestra lista de los archivos en el directorio      |
| mv nombre1 nombre2 | mueve contenido de nombre1 a archivo nombre2 (cambia nombre del archivo)       |
| cp nombre1 nombre2 | copia contenido de nombre1 a archivo nombre2        |
| rm nombre          | borra archivo                                       |
| mkdir nombre       | crea directorio nombre dentro del directorio actual |
| cd ..              | cambia al directorio anterior                       |
| cd ~               | cambia al directorio hogar                          |
| cd nombre          | cambia al directorio nombre (dentro del actual)     |
| flecha hacia arriba| repite comando anterior                             |

</center>            

Qt
--

Qt es una aplicación para programación que es utilizada por
desarrolladores que usan el lenguaje de programación C++. Este ambiente
funciona en, y puede crear versiones de, las aplicaciones para distintas
plataformas (desktop, plataformas móbiles y otras). Qt contiene un
ambiente de desarrollo integrado (IDE), llamado *Qt Creator*. Desde ese
ambiente se puede programar y crear interfaces gráficas utilizando la
opción de diseño que contiene Qt. Te instamos a que instales Qt en tu
computadora personal y explores las otras opciones que esta aplicación
provee.

### Como obtener Qt

La aplicación Qt está instalada en cada una de las laptops del
laboratorio. Busca el ícono de Qt y haz doble click para comenzar la
aplicación.

En la página del proyecto Qt, <http://qt-project.org/>, puedes encontrar
más información sobre Qt y desde ella puedes bajar el programa para que
lo instales en tu computadora. Puedes ver videos de como instalar Qt en distintas plataformas en:  [Linux](http://youtu.be/6eY5VSPYZCw), [Windows](http://youtu.be/CImDCSxi7Wc), [Mac](http://youtu.be/_zq-pSw3Ox4).

  

   



### Usando Qt

Qt es una aplicación usada por desarrolladores profesionales y tiene
muchísimas posibilidades y opciones. En esta experiencia de laboratorio
veremos como utilizar las opciones básicas que necesitaremos durante el
semestre.

Para el laboratorio mayormente utilizaremos la parte de editar programas
en C++ pero también existe una opción para diseñar interfaces gráficos.
Esta opción fue utilizada para incorporar el código que presenta los
interfaces gráficos de las experiencias de laboratorio.
El aprender a utilizar esta opción no es parte de este curso pero puedes
aprender a utilizarla por tu cuenta. En [este
enlace](https://docs.google.com/file/d/0B_6PcmpWnkFBOXJxVDlUNEVfOFk/edit "Taller Qt")
puedes encontrar una presentación, preparada por el estudiante Jonathan
Vélez, que muestra aspectos básicos de cómo utilizar la opción de diseño
de interfaces gráficos.

### Proyectos

Cada proyecto en C++ se compone de varios tipos de archivos. En Qt
tendrás archivos del tipo *fuente (source), encabezados (header) y
formulario (form)*.

-   **Archivos "sources":** Estos archivos tienen extensión `.cpp` (C plus
    plus) y contienen el código en C++ de tu programa. Entre estos
    archivos encontrarás el `main.cpp`; este es el archivo que buscará
    el preprocesador y es donde comienza tu programa. Otro de los
    archivos tipo "source" que encontraras en proyectos creados en Qt es
    el archivo `mainwindow.cpp`; este archivo lo crea Qt y contiene el
    código asociado a la ventana principal diseñada con la opción de
    design (por ejemplo las funciones que aparecen bajo "Private
    slots").

-   **Archivos "headers":** Estos archivos tienen extensión `.h` y
    contienen declaraciones de las funciones que son utilizadas en el programa. Durante el pre-procesamiento de cada programa, la
    instrucción `#include<nombre.h>` incluye el contenido del archivo
    llamado "nombre.h" en el codigo del archivo `.cpp` que contiene esa
    instrucción.

-   **Archivos "forms":** Estos archivos tienen extension `.ui` (user
    interface) y contienen los formularios creados con la opción de
    diseño. Un archivo que encontrarás en proyectos creados en Qt es el
    archivo `mainwindow.ui`; este archivo lo crea Qt y contiene el
    diseño de la ventana principal del programa.

#### Comenzar proyecto nuevo (Ejercicio 1)

Para comenzar un proyecto en C++, marca el botón de `New Project` o ve al menú principal de Qt y en `File` selecciona `New File or Project`. En la ventana que sale, selecciona `Non-Qt Project`, `Plain C++ Project` y marca `Choose`:

<div align='center'><img src="http://i.imgur.com/z77jAXZ.png" width="450" height="325" alt="Main.cpp" /></div>

Luego escribe el nombre del proyecto, selecciona el directorio en donde quieres guardarlo, marca `Continue` en esa y la siguiente ventana y luego `Done` en la próxima.

Este proceso creará un nuevo proyecto en Qt con el esqueleto de un programa que solo despliega "Hello World!". Los resultados del programa se desplegarán en una pantalla de terminal. Si hubiera errores, estos aparecerán en la pantalla de `Issues` en Qt.





Cambia el contenido de `main.cpp` para que sea:


    #include <iostream>
    using namespace std;

    int main()
    {
        cout << endl << "Me gusta el laboratorio de programación." << endl;
        return 0;
    }


Esto te dará el esqueleto básico de un programa en C++. Marca el botón verde del menú de la izquierda para compilar y ejecutar el programa. Saldrá una ventana que te ofrece la opción de guardar los cambios. Marca `Save all`. Al ejecutar, el programa debe desplegar "Me gusta el laboratorio de programación." en la pantalla de `Application Output`.


#### Bajar archivos de Bitbucket (Ejercicio 2)

Los archivos para esta experiencia de laboratorio están guardados en Bitbucket. Para bajar estos archivos a tu computadora ve a la pantalla de terminal y escribe el comando `git clone https://bitbucket.org/eip-uprrp/lab-intro-sec2.git`.


#### Abrir proyecto ya creado compilar y ejecutar (Ejercicio 3) 

Vamos a practicar como compilar, corregir errores y ejecutar un programa
usando Qt. 

Primero borraremos los archivos creados por Qt y cerraremos los archivos del proyecto anterior. Para hacer esto, en el menú principal de Qt ve a `Build`  y selecciona `Clean all`; luego ve a `File` y selecciona `Close all projects and editors`. 

En el directorio `Practica`, haz doble "click" en el archivo
`Practica.pro` para cargar el proyecto a Qt. En la ventana que aparece
marca `Configure Project`.

Cada vez que cargas o comienzas algún proyecto asegúrate de que el `Shadow build` no esté seleccionado: en el menú de la izquierda, selecciona `Projects` y luego, en `Build Settings`, verifica que la cajita de `Shadow build` no esté seleccionada. 


Qt te permite compilar y ejecutar el programa marcando la flecha verde
que aparece en la columna de la izquierda. Presiona la flecha y nota que
obtienes una ventana de "Issues" que ocurrieron al compilar. La lista
que aparece te muestra información que te permitirá encontrar y corregir
los errores. Selecciona el archivo `main.cpp` en el directorio de
`Sources` para que puedas encontrar y corregir los errores. Una vez
corrijas todos los errores, el programa debe abrir la pantalla
`Application Output` y desplegar `Salida: 1`.

Como mencionamos antes, durante el proceso de compilación y ejecución Qt crea varios archivos que debemos borrar luego de terminar con el programa. Para hacer esto, en la opción `Build` del menú de Qt, selecciona `Clean All`.


#### Entrega de trabajos (Ejercicio 4)

Durante cada experiencia de laboratorio cada pareja deberá entregar algunos resultados de su trabajo. Estas entregas se harán en la sección "Entregas Lab". La manera más fácil para  hacer las entregas es abrir el enlace de ["Entregas Lab"](http://moodle.ccom.uprrp.edu/mod/quiz/view.php?id=6990)
en una pestaña nueva del "browser"; esto se logra marcando la tecla de `command` y a la misma vez marcar [este enlace](http://moodle.ccom.uprrp.edu/mod/quiz/view.php?id=6990).

Hoy cada estudiante practicará una entrega individualmente. Abre el enlace de ["Entregas Lab"](http://moodle.ccom.uprrp.edu/mod/quiz/view.php?id=6990) en una pestaña nueva del "browser" y sigue las instrucciones.


